\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{misccorr}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{ dsfont }
\begin{document}
	
	\textbf{Напишите, почему вам интересен этот проект}\\
	Я учусь на втором курсе и сейчас самое время заняться проектной деятельностью!\\
	В основном все проекты сильно связаны с программированием, а мне пока что больше хочется заниматься исследовательскими задачами. Летом я попридумывал оценки на разные схемы (например $Trh_2$) и мне это показалось очень интересным. А тут появилась такая возможность продолжить этим заниматься, так что мой выбор остановился именно на этом проекте. Так же хочется заниматься чем - то новым, чем - то еще не исследованным, а как я понимаю булевы схемы пока что исследованы не сильно.\\
	
	\textbf{Задача:} Найдите верхнюю оценку на размер схемы, вычисляющей двоичное представление суммы n входных битов. \\
	
	\textbf{Решение:} Для начала научимся складывать два $k$~--- битных числа (записанных в бинарном виде).\\
	Если числа одноразрядные, то это совсем легко. Нам надо получить два выхода (сумму и бит переноса): первый - $x \oplus y$, второй - $x \wedge y$. Теперь сложим два $k$~--- разрядных числа $x_kx_{k-1}\ldots x_1$ и $y_ky_{k-1}\ldots y_1$. Складывать будем в столбик справа налево. То есть в $i$~--- ый момент мы складываем $x_i, y_i$ и $p_{i-1}$, где $p_i$~--- бит переноса. Возвращаем два выхода: первый~--- $x_i \oplus y_i \oplus p_{i-1}$, второй~-- $(x_i \wedge y_i) \vee (x_i \wedge p_{i-1}) \vee (y_i \wedge p_{i-1})$. Понятно, что второй выход равен $1$, только если хотя бы $2$ из $3$ переменных равны $1$, а именно этого мы и хотим от бита переноса.\\
	Отлично, мы научились складывать два $k$~--- разрядных числа схемой размера $7k$ (даже чуть меньше, так как когда мы складываем $k$~--- ые разряды нам надо не $7$ гейтов, а всего $2$).\\
	Теперь перейдем непосредственно к задаче.\\
	Поделим входные биты на две части и рекурсивно запустимся от них, а потом сложим ответы обеих частей. В самом низу рекурсии мы складываем $\frac{n}{2}$ раз два одноразрядных числа. На следующем уровне мы складываем $\frac{n}{4}$ раз по два двухразрядных числа, потом $\frac{n}{8}$ раз $3$~--- разрядные числа и так далее. Посчитаем сколько всего разрядов надо будет сложить:\\
	$\frac{n}{2} \cdot 1 + \frac{n}{4} \cdot 2 + \frac{n}{8} \cdot 3 + \ldots + 1 \cdot \log n \stackrel{*}{=} 2n$\\
	Если считать, что один разряд мы складываем схемой размера $7$, то всего понадобится схема размера $14n$. Но одноразрядные числа и последние разряды в многоразрядных числах мы умеем складывать схемой размера $2$. Давайте это учтем. То есть в каждом сложении чисел мы один раз вместо схемы размера $2$ посчитали схему размера $7$. Сколько всего было сложений чисел? На последнем уровне $\frac{n}{2}$, до этого $\frac{n}{4}$ и так далее, то есть $n$ сложений. А значит из $14n$ надо вычесть $5n$ и получить итоговую оценку на размер схемы: $9n$.\\
	Осталось доказать (*). Перепишем левую часть таким образом:\\
	$\frac{n}{2} + \\
	\frac{n}{4} + \frac{n}{4} + \\
	\frac{n}{8} + \frac{n}{8} + \frac{n}{8} + \\
	\vdots\\
	1 + 1 + 1 + 1 + 1 + \ldots$\\ 
	Сложим каждый столбец. В первом получится $n(\frac{1}{2} + \frac{1}{4} + \ldots \frac{1}{n}) = n$\\
	Во втором $\frac{n}{2}$, в третьем $\frac{n}{4}$ и так далее до $1$, значит всего будет $2n$.\\
	Совсем так будет, только если $n$ - степень двойки, но, если $n$ не степень двойки, то мы всегда можем добавить $0$ до степени двух.\\
	\textbf{Ответ: $9n$}\\
	
	

	
\end{document}